[自家烘焙］天然酵母（sourdough)培育

今次分享唔係野食製成品，而係玩天然酵母， 今次宜條片真係拍左成星期有多，由0開始，每日定時定候餵佢食野。

睇住佢一日一日既變化，似養寵物咁樣養。

養左7日，終於完成

黎緊會有另外既片係用宜個sourdough 整出黎既麵包， 但未剪得切已經努力剪緊

天然酵母今次係我第一次咁整，搵左好多資料同試左幾次，希望大家鍾意啦

鍾意既記得like，subscribe 我YouTube Channel.

total用咗幾多粉

大約350g, 所以後來要倒左一部份，如果唔係唔夠野比佢食，唔識大

好似唔難咁
但實際會唔會好易fail？
或者問咩因素最易導致fail？
同埋室溫嘅話係大約幾度？
而家呢種天氣係咪應該唔怕過熱/過凍？

會唔會有酸臭味

其實跟住條片做唔難，我試左幾個方法，宜個最易

如果你想易成功，用高筋/全麥粉，水一定要煲過先用，。 匙羹每次用滾洗過先用，減少發毛機會

放室溫就得，唔洗理幾度，。反而用黎整包時先會有影響

唔會，正常酵母味

希望巴打快啲出麵包片
我整親法棍都fail

正 訂閱左啦

The mother dough!!!!!!

諗起呢個post

已經剪緊，希望今星期出到

厲害
係咪唔會用曬 然後繼續養？

多謝支持

我未去到佢咁勁，流心都做得出

係呀，用晒就要由頭養過，但愈耐既種，出黎包愈靚，酵母愈成熟，愈夠力發

Push

手機響鈴來留名

discard唔好掉啦，好浪費 可以用黎整其他野食

日日咁樣，會剩返好多，根本用唔晒， 仲有之後一星期要餵一次，個度又有100 g. 我初初有留，愈留愈多搞唔掂呀

留名

我都係當麵粉水咁用

養咗幾個月了

我一開始日日餵嗰陣都係日日留低一杯，塞到個雪櫃全部都係discard 我成日用黎整炸漿，cracker，naan同埋pancake

愈養愈靚， 以前我有舊係人地比我既，係中菜酒樓用既麵種，養左十幾年，發酵好夠力，但黎左澳洲帶唔到過黎

我整左好小姐⋯。 如果好似你日日一杯，我應該實留，

加上返工，無咩時間日日整，用唔切

subscribed

最鐘意歐陸包，咬落外脆內煙韌

係呀，但好多麵包鋪美左迎合香港人口味，焗到無咁深色，白好多，又軟身，。以前我都覺得平時買到既ok，。但後來備完好多research 之後，自己整完，真係返唔到轉頭， 焗深色d，出黎香好多，個陣香味，係街買到既無得比， 焗得夠個d麥味出晒黎，成個包提升左好多 仲新鮮出爐，勁正

備=做

你有冇睇過Paul Hollywood 嘅片，跟佢做d包都好正

想食D歐洲硬D嘅包
本身覺得好硬 之後越食越好食

好正

香港好少地方有得賣

有睇過，但無跟過 但我比佢個focaccia 吸引到，本身我都鍾意食宜隻包，

Lm

係呀，初初我都唔食，又乾又硬， 後來拍片時做試驗，試過焗到唔同上色程度既包，焗得夠色，原來係咁香，放左兩三日，每次一打開個裝麵包個盒，勁香，陣味都keep到， 平時街買既，就算即日買都無香到咁，真係食到上引， 切片後放入toaster, 整熱佢再搽牛油🧈勁好食

天然酵母整出黎係晒時間過乾酵母，但真係好香

買都有得買，但未必係sourdough 整出黎， 我用sourdough 整既包，超過24個鍾發酵， 用低溫發酵完，再室溫做最後發酵。 無咩鋪會做，做出黎都賣到成一百蚊一個，未必有人買，始終香港識食宜d包既人唔多，好多人覺得咪又係普通麵包一個

我要食包包

bakehouse三十蚊姐 都幾好食
不過要突登去買

香港一小包買酵母仲貴過買磅方包，樓主堅

因為疫情年頭已經開始整麵包，已經唔會買麵包，但係未得閒研究酸種包。

巴打你呢條片好正
lm加subscribe

自己試下整，幾好玩，另外條片剪緊，係介紹用宜個酸種整既法包，

睇下幾大個， 講緊係400g麵粉整出黎咁上下大，全隻歐式包， 圓形應該都有30cm. 個d我睇過有人介紹其他鋪賣成80蚊個

酵母用好少就夠，所以貴都正常既⋯ 我一次買大大包個種，唔會買一包5g/一次一包個種，個d好貴。
只係sourdough 風味唔同

自己整麵包真係好好玩，我屋企人都係開始整無耐， 我自己整包整左好耐， 只係突然有日想試下玩sourdough,就試下整，研究下。

出面食緊既係bread improver整出黎既， 麵包有分好幾種，。 中種，湯種，酸種，直接法，每種方法都有唔同口感，但出面就加改良劑令佢鬆軟，。一係空氣包，根本唔係真係麵包，麵包可以當主食，早餐午餐甚至晚餐都得， 既然主食，點解會加咁多化學野去整， 所以我唔鍾意食出面既麵包，

以前買開Mark & Spencer 隻酸種包食，之後食咗幾個月自家制麵包，再買M&S個包食吓，先覺得出面啲包勁咸，同埋出面d包真係好多添加劑，淨係鹽都食多好多。

同意你話自己整用嘅料同時間真係貴過買，所以留返自己同屋企人欣賞算。

已經睇埋你個漢堡包條片，weekend 又可以自己整和牛藍芝士漢堡

佢細啲 估300粉

始終商業社會，就係錢行先，你叫佢地20幾個鐘發酵個包，佢不如落d添加劑，又快又穩定，技術無咁好既人都整得出好食。 就係因為咁，先搞到香港愈來愈無好既廚師，個個都用交黎既貨，翻熱就算，一係化學野。

當你自己整過，跟上網好多大師學整，就食唔返出面買返黎既野，始終文化唔同，麵包係外國係主食，佢地會在乎營養價值，唔會將佢包裝成一個商品，吊高黎賣，香港好多包店賣到離晒地， 整到樣靚小小，但空心，賣到貴一貴， 跟住d人主要用黎打卡⋯⋯ 而唔係真係在乎佢既味道。

我個次整時都無落藍芝士同和牛落埋一定勁好食，。個個醬加埋d牛肉，真係世界級， 睇左好多唔同既食譜改出黎，酸酸甜甜，又有smoke既味道， 遲d買左枝整smoke gun再試下整，應該仲正

自從黑心放棄年輕人 就冇係連鎖店買過麵包

睇片好似好大個

我都好耐無買佢d野， 食食下覺得一般

去試吓 其實幾抵食
而家空氣包都十幾蚊

好污糟

大公司好多都係咁⋯ 加上佢咁黑心⋯

我返香港時去試下。 宜家係澳洲，邊度都去唔到

可以做澳洲人

係澳洲其實都好慘，衰on9讀會計，搵唔到工，畢業生都話要有兩三年經驗

我第一次跟佢就係做focaccia，好易又好食

個市咁差咩 會計已經可以做好多公司

好肥

係呀，宜個好易整， 我都試下先

好多工要有經驗，我無，諗住搵份華人公司拎經驗先，點知入到去叫我做倉咁，真係屌佢老母， 叫我將ebay, amazon 既單入落公司系統， 之後係倉執齊貨，跟住packing, book 速遞，。同做倉務無分別，真係屌佢

仲話我係會計，會佢老尾

好食既野，邊理得咁多

LM

巴打啲包係全用sourdough?咁咪會發好耐
定係會溝小小超市買到果啲酵母?

全sourdough， 但始終新種，爆炸力唔太夠，加上個爐又唔太好， 所以做唔到好大既隆，

我整左24個鍾咁濟，， 先整好麵團，雪櫃發一日， 收工返黎喇拎出黎， 分割，鬆弛， 造型，final proofing 最後就焗。

條片差唔多剪好，每條片都係晒好多時間去拍， 唔滿意個成果，成條片就唔要。 淨係條法包我都搞左成個個月，整一般街既效果， 整完拍完，剪晒，

之後發現法包唔應該好密既隆，應該大隆，咁條片無要到， 我再試左幾次， 後來買埋baking stone, 之後轉埋用sourdough 去整， 整到覺得ok, 先放上黎

條片我應該宜兩日會搞好， 到時會放上黎，可以睇下我個過程。 宜條片係分享剩係sourdough, 全部天然既野整出黎既麵包

focaccia除左唔使揉同超長凍發酵時間，同埋要落橄欖油外，其實都幾似豬仔包做法

但會加香草，淨係Rosemary 加落去，仲有海鹽，已經升級好多倍

好詳細
等睇巴打段片

華人公司

唔一定得蝗蟲公司，但蝗蟲公司好撚仆街

出好我會再出post

唔需要超長凍發
除咗橄欖油，香草，黑椒，海鹽外，sun-dried tomato 更加正

係，有無試過用sun-dried d 油溝欖油去整，個d油好香，

我整左兩日
第二日熱得制 我訓醒佢爆晒出黎
我屋企人話好臭 幫我dum 撚晒
我屌

係咁嫁，頭幾日個味係嗅d，但之後好香。 你用左幾多g麵粉，點解會爆到咁，定你個樽太細

咁樣
知道比人掉左真係好想喊出黎
我好似每日都喂去二百幾 每朝一拎一半出黎
嗰D拎黎煎餅食好好食
Ching試下

我一日都係落50， 你宜個點會唔爆你宜個樽， 加埋種既粉，100-150粉頂盡喇，。

再養過啦，真係好似寵物咁，日日望，日日餵

你宜個係養成功左定岩岩開始，岩岩開始時陣味咁樣，拎黎煎餅？出黎咩味

啱啱開始
因為你每日都要拎翻一半出黎
掉左佢好晒
我睇外國YouTuber學
食落唔臭㗎
多小小油 熱左隻鍋之後就可以落 再加D鹽
食落好脆 好香 係獨特既麵粉發酵味
你應該知我講乜
Ching快D試下

我搵日試下先，我宜家已經發酵好，宜d我知可以用，但岩岩發酵個陣味，我唔太敢食

我頭幾日都唔拎，我怕太小酵母，所以留幾日再開始拎走到50g. 我睇外國個d，拎一半，其實唔太夠，。

Water =w Flour =f, starter =s
1st 50F+50W=100,
2nd 50f + 50w + 50s = 150g
3rd 50f + 50w +75s = 175g
4th 50 f + 50w + 87/88s =188

咁落落去，每日個比例會愈黎愈少新粉， 咁餵佢唔飽， 我試過咁樣發唔起/好慢。 1s:1f:1w咁樣比較好，。 所以我會倒唔止一半，。 一開始我係要養d靚酵母，唔係要佢個量大，所以我倒好多，到成熟左先開始整多d，。如果以倒一半，再1:1:1宜個比例加，要用勁多粉

冇錯，最後篤咗窿窿將sun-dried tomato放入去，有返原汁原味佢d香草油，非常美味，黑橄欖切片又得

慘

係呀，以前我試過整，但唔係跟上網既整，睇書試，功好食

巴打我跟你條片整，每日加50g麵粉同50g水，打開好臭同埋仲係好水，唔覺得有筋性，請問係咪有咩唔對路

你養左幾日？ 用咩麵粉？

4日，九龍麵粉廠全麥高筋

分開咗兩層咁

入面有係氣泡仔？

有呀，好多氣泡，用肉眼見到佢放氣

咁倒晒d水， 淨返50 g 加80粉80比佢， 佢宜家餓到出水，要比返多d粉先，

要睇返溫度，如果頭兩日已經發得勁， 第二日都開始倒，。

加完今日，聽日倒淨50， 50粉50水就得。睇下之後點

50種：80粉：80水

感謝指教

夜晚返到去發現已經冇出泡，打開好濃既酒精味，而家照倒淨50g再加80粉同水睇下得唔得

當你有酒精味就差唔多，第一步係嗅，第二部酒精，最後就會變左平時酵母既味道。

出泡係會變細密，我頭幾日都係得表面有層泡，仲要好稀既泡，到後來表面無泡，變左係入面好多細泡。

希望你成功

如果酵母穩定左有冇話一個星期要加幾比例既麵粉同水去養住佢

農大菌物語

我會放40種， 50水同粉。 放雪櫃，。有人會1:1:1， 要睇返你個種幾日會表面開始有層水，如果1:1:1一星期先有出水，咁就ok, 如果3，4日就出，減少d種，。 出水=太餓， 姐係50粉唔夠佢食一星期

酸種好野黎

表面有層水既話需唔需要攪勻先
之後再不返d種出黎
定係盡量不晒水果浸先
之後再按返比例加粉同水

每次先不表面個d走再加，盡可能唔好搞完不，比水浸過個d無咁好，

學到野

我決定要放棄佢

失敗左？

想問吓有冇可能喺外國帶個酸種返嚟
但要隔離14日點搞

應該係 第三日開始唔識升高
又成日有層水 試過喺中間有水
今日陣味唔酸 但好怪 決定掉左佢

上面有人都問過⋯。你做咩咁衝動有水，係餓得濟，怪味正常， 我宜度凍， 會慢，香港熱， 可能兩日要倒，。 你咁既情況， 倒晒d 水，剩40重，加60粉60水。咁樣就會正常返。 之後一日就粉水種各50

我有倒左啲水再餵粉呀
不過佢keep住成日分層 陣味又益益地
所以掉左

你呢個仲好食過係出名鋪頭買個d sourdough?

要倒小d種，你如果唔倒，佢會唔夠食，。你種成150g 加50粉， 幾個鍾食完又出水， 如果香港天氣咁熱，可以試下第二日開始倒走d種

佢發唔起唔係應該留多d種咩？

如果用老麵嗰講法，出水，其實係細菌分解麵團釋出嘅姐，無咩大問題，中間有水係中間d菌活性高姐。

唔知你舊種同我玩開隻老麵一唔一樣啦，我做嗰時係老麵：水=1:1，再加粉打到你法包段片大概2分3x秒個狀態

鼎泰豐前員工路過交流膠流

要視乎情況， 如果由發得起，到發唔起，係太活躍，食得太快，所以小返d種，多返粉， 等佢可以放足24個鍾， 慢慢養到佢成熟，。 宜家係由無酵母變有，唔同本身成熟既種， 麵種同點心既種應該係一樣，但係酸種會係稀好多咁去玩，另一種玩法會打到麵團再去發，我跟酒樓點心師父學過下， 佢地整叉燒包會係收工前打到正常麵團質感，第二日開工就拎黎整，整時落鹼水去中和酸性，同令佢發得好d, 但西式包直接用，唔加鹼。 玩法唔同

#97 有人post左，如果個個情況，會倒種，正如巴打你請活性太高。 已經食晒麵粉，如果再唔理佢，佢分解出黎既酸水會破壞酵母，個starter就會前功盡廢

我唔知有無講錯我所知應該係咁，如果有錯請更正

#90有講，倒種因為糧食問題，。 愈多種愈多粉先餵得佢飽，如果想小粉養出靚種，一定要倒，如果唔係只會愈食愈多粉， 晒好多麵粉，除非有其他用途

如果照你嗰講法，我覺得佢個問題可能係落粉攪嗰時淨係打圈攪，無撩起底嗰層上面，變佐舊麵係底，新麵係頂，中間有嘢食就係咁出水

另外鹼水唔會幫助發酵，只會加強口感、韌性，令麵團偏黃

我唔知佢個舊野去到咩程度，如果好似#97 似係唔夠野食， 如果去到第三日， 姐係已經有2日，200種，餵50粉50水， 放24個鐘就肯定餓到出水。 所以真係要睇實際情況而決定點補求，。 我自己實驗過既係，300種，50粉同水， 發唔起， 出水，倒淨50加返50粉同水，日2個鍾大高一倍。 所以如果天氣熱，餓既可能性高d

鹼水唔可以話發酵，發係指蒸時發得好d，有中和麵種d酸性， 黃唔黃要睇下落幾多， 落得岩，影響唔大，個時教我個師父整出黎d叉燒包好白好靚，如果多，就會黃，

我有倒剩50先加80粉80水呀
但佢都係出水 又唔升起
我估篤野都掂過哂啲水 又變味 就掉

咁要由頭搞過或者你轉用全麥粉，易發d， 仲有記得要將所有野用熱水洗一洗先，確保無其他菌。 如果陣味怪怪地就唔要得得，但頭幾日係會嗅小小，難分得出有無變壞， 酸味正常，霉味就變壞左（直個我都上網睇，我唔係好識形容個陣味

直=宜

我又係啱啱開始整，餵完第一日升到好高。
到餵第二次時遲咗幾個鐘，到起身時見到水汪汪咁。第三次餵前都係好水咁，聞上來有啲醋酸味。倒咗一半種再餵，都係水水哋咁. 可以點

試下倒淨30， 加50粉同水，可能天氣太熱，發得太快， 餵多d比佢食。 甚至乎一日餵兩次， 宜個時候最緊要唔好比佢餓親。 醋酸味正常，

hello樓主
想問個百痴問題
我都收到人地比我嘅starter (麵種）
係咪都要由頭餵足5日先用得
我唔係成日整，只係每個星期餵一次 放落雪櫃
要整就拎出黎放到室溫，餵完等佢升先再整
亦都見到有人餵完，整包前放室溫8-12個鐘
唔知邊個會好d

如果starter人地養好左，唔洗再養5日，5日係比由0開始既

你一星期餵一次， 倒剩50， 加50粉，就得

餵完放8-12個鍾好d，肯定有返活性，。但視乎天氣而定，如果夏天，4,5個鐘應該夠，。 只要佢有力升高一倍就得，。我做法係拎出黎，直接加粉，放室溫發，。唔會等回溫先加粉， 你加水同粉，已經即時升溫好多，發完就拎去整包

臨訓前咁樣做咗，訓醒後情況仍舊
有冇咁大食

有無泡泡？。 升完，會縮返落去嫁。 無可能升到頂點一直維持

睇個樽身唔似有點升高過

好彩我冇做錯野
尋晚餵左 擺室溫幾個鐘再放雪櫃 今日諗住整
Btw已like條片 解釋得幾清楚

係睇唔出嫁， 紅色位岩岩我郁佢時整到， 紅色下面係發過再縮返落去，好乾淨下， 我都唔知點解可以乾淨到咁， 但你頭幾日，無咩所謂，繼續養，。 慢慢會見到氣泡仔，。 你試下搵日早d加，加完大約兩個鍾後望下佢，睇下有無升高

你放完室溫即用，唔好又放返入去你放入去佢又訓返覺，。 放出黎就係要佢醒。

多謝支持講野唔叻，可能廢話多左d，長氣左d，但講清講重點係應該既，講完等於無講不如唔好出，無謂晒大家時間去睇d垃圾片

thanks.
見到有泡泡，但係兩個鐘後又變到好稀有少少水咁，由琴日開始已經一日餵2次

放放下係會稀d, 有小小水出係面因為佢生長緊，遲下養完，放雪櫃一星期餵一次，到時仲明顯，

養到到第3，4日會升好多

好迷茫因為個種前後都成4日，反而升得最高係餵第一次

同埋攪咗好耐都有啲上下分離

你有無相？ 如果無相好難知咩狀態。

我個舊野今日加麵粉，放左2個鍾。 泡都唔會特別大， 但會見到泡， 有升高。

只要仲有泡，就仲有希望，你宜家試下一日一次睇下咩情況， 最緊要聞落無怪味就得。 仲有係咪第醋特別熱？熱會發快d

醋 = 一日

咁樣清唔清楚，幾日我都係放廚房

無問題，可以繼續， 之後泡會愈黎愈細

但個質地完全唔杰，好擔心

係正常嫁， 岩岩搞完會杰，發完好似乳酪咁，可以倒出黎